\chapter{Successioni}

\section{Successione numerica}

\subsection{Definizione}

Una successione è una funzione $x : N \rightarrow R$ indicabile anche con $\{X_{n}\}_{n \in N}$.

\begin{tip}
La successione associa ad ogni numero naturale $n$ un numero reale $a_{n}$.

Una successione numerica è una lista ordinata e infinita di numeri reali.
\end{tip}

\subsection{Successione limitata}

Una successione è detta superiormente limitata se esiste un $M$ tale che $a_{n} < M \forall n \in N$

\begin{tip}
Una successione è detta limitata se esiste un numero $M$ che sovrasta tutti i termini della successione. 
\end{tip}

Una successione è detta inferiormente limitata se esiste un $m$ tale che $a_{n} > m \forall n \in N$

\subsection{Successione Crescente}

Una successione $x\_{n}$ è crescente se $x\_{n+1} > x\_{n}$ per ogni n.

\begin{tip}
Una successione è crescente se, preso un termine, il suo termine successivo è sempre più grande del termine corrente.

$\{ 0, 1, 2, 3, 4, 5,\ldots \}$
\end{tip}

\subsection{Successione Decrescente}

Una successione $x\_{n}$ è decrescente se $x\_{n+1} < x\_{n}$ per ogni n.

\begin{tip}
Una successione è decrescente se, preso un termine, il suo termine successivo è sempre più piccolo del termine corrente. 

$\{ 0, -1, -2, -3, -4, -5, \ldots \}$
\end{tip}

\subsection{Successione Non Decrescente}

Una successione $x\_{n}$ è non decrescente se $x\_{n+1} >= x\_{n}$ per ogni n.

\begin{tip}
Una successione è non decrescente se, preso un termine, il suo termine successivo è sempre o uguale o più grande del termine corrente.

$\{ 0, 1, 2, 2, 3, 5, 5, 5, \ldots \}$
\end{tip}

\subsection{Successione Non Crescente}

Una successione $x\_{n}$ è non crescente se $x\_{n+1} <= x\_{n}$ per ogni n.

\begin{tip}
Una successione è non crescente se, preso un termine, il suo termine successivo è sempre o uguale o più piccolo del termine corrente.

$\{ 0, -1, -1, -3, -4, -4, \ldots \}$
\end{tip}

\subsection{Successione monotona}

Una successione è monotona se è crescente o decrescente o non crescente o non decrescente.

\section{Limite di una successione}

\subsection{Definizione}

$L \in R$ è il limite di $\{x\_{n}\}$ se per ogni intorno  $\epsilon > 0$ esiste $N \in \mathbb{N}$ tale che, per ogni $n > N$, $$L - \epsilon < \{x\_{n}\} < L + \epsilon$$.

Tale limite si scrive anche come $$\lim{n\to\infty} x_{n} = L$$ 

\begin{tip}
Un numero reale L è limite di una successione $\{x\_{n}\}$ se la distanza fra i numeri $x_{n}$ e L è aribrariamente piccola quando n è sufficientemente grande.

Il limite di una successione è il valore a cui tendono i termini di una successione.
\end{tip}

\subsection{Successione convergente e divergente}

Se il limite esiste la successione è detta convergente, se il limite non esiste la successione è detta divergente.

\subsection{Successioni infinitesime }

Se una successione è convergente e il suo limite $L$ è 0, questa è detta infinitesima.

\section{Teorema di unicità del limite}

\textbf{Enunciato}

Sia $\{x\_{n}\}$ una successione. Se $\{x\_{n}\}$ ha limite $L$ e $\{x\_{n}\}$ ha limite $L'$ allora $L=L'$

\begin{tip}
Se $\{x\_{n}\}$ ha limite, questo è unico.

La successione $\{x\_{n}\}$ non ammette due limiti diversi.
\end{tip}

\textbf{Dimostrazione}

Supponiamo che per assurdo $L \neq L'$ (cioè che la successione abbia due limiti diversi).

Prendiamo $\frac{\epsilon}{2}$ tale che $\epsilon < |L-L'|$

Per la definizione di limite esiste un $N$ tale che $|x\_{n}-L| < \frac{\epsilon}{2}$ per ogni $n > N$, che si traduce in $x\_{n} < L + \frac{\epsilon}{2}$ e $x\_{n} > L - \frac{\epsilon}{2}$

Per l'assurdo imposto (l'esistenza dei due limiti) esiste nache un $N'$ tale che se $n > N'$ allora $|x\_{n}-L'| < \frac{\epsilon}{2}$

Queste due condizioni si verificano entrambe nel seguente caso $|x\_{n}-L| + |x\_{n}-L'| < 2\frac{\epsilon}{2}$

$$|L-L'| = |x\_{n}-L'| - |x\_{n}-L| \leq |x\_{n}-L| + |x\_{n}-L'| < \epsilon$$

Quindi $\epsilon < |L-L'| < \epsilon$ che è ovviamente un assurdo, così da non verificare la nostra ipotesi iniziale.


\section{Teorema della permanenza del segno}

\textbf{Enunciato}

Una successione $\{x\_{n}\}$ che converge ad un limite $L > 0$ (e quindi anche a $+\infty$) ha definitivamente soltanto termini positivi.

\begin{tip}
In altre parole, esiste un $N$ tale che $x_{n}>0$ per ogni $n > N$. 

Dopo un certo $N$ tutti i termini della successione sono positivi.
\end{tip}

\textbf{Dimostrazione}

Se il limite di $x\_{n}$ è $L$ ed è finito, prendiamo $\epsilon = L$ e usiamolo nella definizione di limite.

Esiste quindi un $N$ tale che per ogni $n > N$ si ha che $|x\_{n}-L| < \epsilon$ cioè
$$|x\_{n}-L| < L$$
$$L - L < x\_{n} < L + L$$
in particolare a noi interessa che 
$$L - L < x\_{n}$$
cioè che $x\_{n}>0$ per ogni $n > N$-

Se il limite di $x\_{n}$ è infinito per la definizione di convergenza, dato un $M > 0$ qualsiasi, esiste $N$ tale che $x\_{n}>M$ per ogni $n>N$.

\section{Teorema di esistenza del limite per successioni monotone}

\textbf{Enunciato}

Una successione monotona di numeri reali converge sempre ad un limite L.

Più precisamente, il limite di una successione crescente è il suo estremo superiore, mentre il limite di una successione decrescente è il suo estremo inferiore.

Il limite è finito solo se la successioni è limitata.

\textbf{Dimostazione}

Supponiamo $\{x\_{n}\}$ monotona crescente.

Se la successione è illimitata, allora per ogni $M$ esiste un $N \in \mathbb{N}$ tale che $x\_{N}$ > M (cioè esisterà un termine che prima o poi sarà più grande di M); di conseguenza, per la monotonia, $x\_{n}$ > M per ogni $n > N$, quindi il limite di $\{x\_{n}\}$ è infinito.

Se la successione è limitata, allora ha un estremo superiore $S$. Per la definizione di estremo superiore, per ogni $\epsilon > 0$ esiste un $N \in \mathbb{N}$ tale che $x\_{N} > S - \epsilon$. Di conseguenza $x\_{n} > S$ per ogni $n > N$, quindi S è il limite di $\{x\_{n}\}$.

\section{Teorema del confronto per le successioni}

\textbf{Enunciato}

Prese $\{a\_{n}\}$, $\{b\_{n}\}$, $\{c\_{n}\}$ tre successioni, tali che, definitivamente $a\_{n} \leq b\_{n} \leq c\_{n}$ e 

$$lim{n \to +\infty} a\_{n} = lim{n \to +\infty} c\_{n} = L$$ 

allora 

$$lim{n \to +\infty} b\_{n} = L$$

\begin{tip}
È informalmente chiamato teorema dei due carabinieri, per un'allegoria: il teorema sarebbe rappresentato da due carabinieri (due funzioni o successioni a,c che si stringono sempre di più) che conducono in arresto un prigioniero (una funzione o successione b): questo \"tende\" sicuramente allo stesso punto dove tendono i carabinieri (il limite comune di a e c).
\end{tip}

\textbf{Dimostrazione}

Partiamo dalla definizione di limite, per ogni $\epsilon > 0$ esiste un $N$ (ed in questo caso anche un $N'$) tali che:

$$L-\epsilon < a\_{n} < l+\epsilon \forall n>N$$

$$L-\epsilon < b\_{n} < l+\epsilon \forall n>N'$$

Quindi per ogni $n$ maggiore di $M=max\{N,N'}$ si ottiene la seguente:

$$L-\epsilon < a\_{n} \leq b\_{n} \leq c\_{n} < L+\epsilon$$

Quindi per ogni $\epsilon>0$ eiste un $M$ tale che $L-\epsilon < b\_{n} < L+\epsilon \forall n>M$

Cioè la successione $b\_{n}$ ha limite $L$.

\section{Criterio del rapporto per successioni (TODO)}

\section{Algebra dei limiti }

Date due successioni $a\_{n}$ e $b\_{n}$ tali che 
\begin{itemize}
\item $\lim{n \to inf} a\_{n} = a$
\item $\lim{n \to inf} b\_{n} = b$
\end{itemize}

$$\lim{n \to inf} a\_{n} + b\_{n} = a + b$$
$$\lim{n \to inf} a\_{n} * b\_{n} = a * b$$
$$\lim{n \to inf} \frac{a\_{n}}{b\_{n}} = \frac{a}{b}$$

\section{Forme di indeterminazione}

In alcuni casi è impossibile stabilire il comportamento di un limite di una serie, questo avviene nelle forme di indeterminazione.

Ad esempio:

\begin{itemize}
\item $\frac{\infty}{\infty}$
\item $\frac{0}{0}$
\item $1^{\infty}$
\item $0^{\infty}$
\item $\infty^{\infty}$
\item $\infty - \infty$
\item $0 * \infty$
\item $0^{0}$
\end{itemize}

\section{Successioni definite per ricorrenza }

Una successione è definita per ricorrenza se è data nella forma:

$$ \begin{cases}
x_1 = a \\
x_{n+1} = F(n, x_n) & \mbox{con }n > 0
\end{cases} $$

\section{Limiti delle successioni elementari}

\section{Successioni asintotiche}

Due successioni ${a_{n}}$ e ${b_{n}}$ sono asintotiche se ${b_{n}} \neq 0$ definitivamente e $$\lim \frac{{a_{n}}}{{b_{n}}} = 1$$. L'asintoticità si indica con ${a_{n}} \~ {b_{n}}$

\subsection{Proprietà derivate}

${a_{n}} \~ {b_{n}} \leftrightarrow {b_{n}} \~ {b_{n}}$

Se {a_{n}} \~ {a'_{n}} e {b_{n}} \~ {b'_{n}} allora $$\lim \frac{{a_{n}}}{{b_{n}}} = \lim \frac{{a'_{n}}}{{b'_{n}}}$$


\section{Numero di Nepero}

$e$ (circa 2,71828) è un numero irrazionale: non può essere espresso come frazione o come numero decimale periodico.

In particolare abbiamo visto come $e$ sia il limite della successione 
$$\{(1+\frac{1}{n})^{n}\}$$.
 
Per ogni $k \in \mathbb{N}$ vale infatti che $ (1+\frac{1}{k})^{k} < e < \sum\limits_{h=0}^{k} \frac{1}{h} + \frac{1}{2^{k-1}}$

\subsection{Limiti che si deducono da e}

Sia $\{a\_{n}\}$ divergente (e quindi con il limite a $+\infty$) allora $$\lim (1+\frac{1}{a_{n}})^{a_{n}} = e$$


\section{Successioni infinitesime}

Una successione $\{x\_{n}\}$ si dice infinitesima se $\lim x_n = 0$.

Sia $\epsilon_n$ una successione infinitesima a termini positivi. Allora:

\begin{itemize}
\item $\sin \epsilon_n \sim \epsilon_n$
\item $1 - \cos \epsilon_n \sim \frac{1}{2} (\epsilon_n)^2$
\item $\lim (1+\epsilon_n)^\frac{1}{\epsilon_n} = e$
\item $\log (1 + \epsilon_n) \sim \epsilon_n$
\item $e^{\epsilon_n} - 1 \sim \epsilon_n$
\item $(1+\epsilon_n)^\alpha - 1 \sim \alpha \cdot \epsilon_n$
\begin{end}
